\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{anysize}

\usepackage{anysize}
%left,right, top, bottom
\marginsize{0.5in}{0.5in}{0.5in}{0.5in}

\begin{document}
\tableofcontents
\cleardoublepage

\section{premier slide}
Bonjour, merci de vos présences dans ma soutenance de stage de fin d'étude année 2015-2016.

Mon sujet de stage est "Vérification de programmes concurrents par solveur SAT/SMT", encadré par M.Jean-Francois Pradat-Peyre et M.Souheib Baarir avec mon enseignant référent M.Pierre Sens au LIP6.

\section{Remerciement}
Premièrement, je remercie à toutes les pers qui ont contribué au succès de mon stage et lors de la rédaction de mon rapport.

Egalement, le laboratoire d'informatique de paris 6 et l'équipe Modélisation et Vérification.

à mes deux encadrants M.Jean-Francois Pradat-Peyre et M.Souheib Baarir et mon enseignant référent M.Pierre Sens.

à M.Abdelali Derdour, un ami.

et à toute l'équipe pédagogique à l'UPMC.

\section{Etat de l'art}
Ces dernières années, on reconnait une explosion de technologies des architectures multi-cœurs. La programmation concurrent sur les processeurs multi-cœurs devient indispensable même dans les domaines critiques comme avionique, ferroviaire,...

Utilisé depuis longtemps dans ces domains, le language Ada est reconnu comme un language fiable.

Pourtant, il n'existe pas vraiment des outils de vérifications des programmes concurrents écrits en Ada car même si Ada est fiable, mais les erreurs de programmation comme data race, interblocage existent.

De plus, Model checking a reconnu un fort développement dans ces dernières années, cette technique nous motive pour réaliser un outil de verification d'un programme concurrent en Ada.

\section{Connaissances requises}
Les connaissances requises pour réaliser ce stage sont des problème SAT, Bounded Model Checking - BMC, et Satisfiabilité modulo théories - SMT.

Je ne rentre pas en détail.

\section{Table de contents}
Dans les prochaines slides, je vais vous présenter un type spécial dans Ada : objet protégé avec son implémentation par GNAT

Ensuite, comment nous vérifions un programme Ada concurrent.

Les dernieres slides, j'aborde nos expérimentations et les perspectives de notre travail.

\section{Ada-langage de programmation fiable}
Ada est un langage moderne, destiné aux grandes applications et aux systèmes embarqués où la fiabilité et l'efficacité sont essentielles.

Ada est fiable grâce à sont typage fort, il est utilisé dans plusieurs domaines critiques : commerce, avionique militaire, système ferroviaire, etc.

De plus, il supporte \textbf{"multitasking"} avec l'objet protégé et l'ancien mécanisme du rendez-vous. 

Dans le cadre de ce stage, on n'aborde que l'objet protégé.

\subsection{Sémantique de l'objet protégé (ou moniteur)}
Objet protégé est un type de structure de données comme en Java, a pour but d'encapsuler les données partagées et d'éviter des accès directes et concurrentes. Sans lui, il peut causer un problème d'accessibilité.

Voici une représentation d'un objet protégé, cette forme est appelé "coquille d'œuf" ou "eggshell" en anglais.

Pour chaque objet protégé, Ada nous propose 3 façons d'accéder commne \textbf{function}, \textbf{procedure} et \textbf{entrée}.

\texttt{function} permet d'accéder à l'objet protégé simultanément mais pour lecture seule, l'appelant ne peut modifier l'état des données dans l'objet protégé.

par contre, pour modifier, on utilise \texttt{procédure} qui permet de modifier l'objet protégé de facon atomique, une seule tâche ne peut accéder à la fois.

la dernière est spéciale, qui a toutes les propriétés de procédures mais elle est associée à une barrière, si cette barrière est ouverte l'appelant peut entrer dans cette entrée et exécuter le corps de cette entrée, sinon elle reste bloquée.

Dans le cadre de ce stage, nous n'utilisons pas les fonctions.

La sémantique d'une entrée de l'objet protégé est la suivante : 
comme procédure, pour entrer dans l'objet protégé, la tâche appelante doit acquérir le verrou externe \textsc{lock}. Une fois qu l'on a ce verrou, elle évalue la barrière associée à cette entrée. si c'est ouverte, elle procède le corps de cette entrée, sinon elle se met en attente, et sera réveillée par une autre tâche une fois qu'elle devient éligible (une tâche éligible si elle attend devant une barrière ouverte). Avant de sortir elle réévalue les barrières et réveille une ou plusieurs tâches éligibles, cela n'est pas vraie dans tous les cas.

La sémantique de procédure est simple, une fois que l'appelant acquiert le verrou externe, elle exécute le corps de cette procédure, réévalue les barrières et réveiller egalement une ou plusieurs tâches éligibles avant de sortir de l'objet protégé.

Notez que la réévaluation des barrières sera réalisée à la fin des procedures et des entrées, pas dans les fonctions (car les fonctions ne modifient pas l'état de l'objet protégé). La facon de réveiller une ou plusieurs tâches éligibles sera expliquée dans les slides suivantes.

Ici, je présente une instruction spéciale dans Ada, l'instruction \textbf{requeue}. Comme les appels bloquants sont interdit dans les entrées, il n'est pas possible de faire des appels vers les procédures ou les entrées des autres objets partagés. Toutefois, on peut toujours faire des appels vers la même entrées ou les autres entrées qui se trouvent dans le même objet protégé grâce à l'instruction \textbf{requeue}. 

En plus, avec l'option \textbf{with abort}, si on \textbf{requeue} sur une entrée qui n'est pas disponible, on peut abandonner cet appel.

\subsection{Implémentation de l'objet protégé par GNAT}
GNAT est un compilateur de Ada.

Il existe 2 modèles d'implémentation que l'on peut appliquer dans; l'objet protégé : 

\textbf{Self-Service:} Lorsqu'une tâche sort de l'objet protégé, elle réévalue les barrières et choisit une tâche \textit{éligible} (qui attend devant une barrière \textbf{ouverte}) et la réveille.

\textbf{Proxy:} Lorsqu'une tâche finit son exécution dans l'objet protégé, elle réévalue les barrières, réveille une tâche \textit{éligible} et exécute elle-même le corps de l'entrée correspondante. Elle continue ce processus jusqu'à il n'existe plus de tâche \textit{éligible}.	

\subsection{Implémentation de l'objet protégé par GNAT - Avantages/Inconvénients de ces 2 modèles}
Advantage du modèle \textit{Self-Service} est qu'il permet de la parallélisation, de la simplification d'analyse d'ordonnancabilité car la tâche sortante de l'objet protégé continue son exécution sans interruption et la tâche éligible choisie exécute en parallèle.

Par contre, l'implémentation du modèle \textit{Proxy} est simple.

L'inconvénient du modèle \textit{Self-Service} est en réalité, comme GNAT utilise gcc pour générer de code, lorsque l'appelant donne l'accès à l'objet protégé à une autre tâche, la priorité de l'appelant diminue et celle de la tâche éligible augmente et génère un changement de contexte inattendu et dégrade l'implémentation de priorité Ada au travers de Pthread.

Dans le modèle \textit{Proxy}, la complexité est élevée car une tâche reste bloquée en exécutant le corps des entrées pour les autres tâches dans un temps inconnu.

Aujourd'hui, Ada utilise l'implémentation du modèle \textit{Proxy} car le code généré est simple et efficace. Par contre, nous avons choisi le modèle \textit{Self-Service} grâce à sa complexité moins élevée car nous nous intéressons seulement à la taille de notre espace d'états.

\section{Nos idées}
\subsection{Hypothèses}
Avant d'entrer dans le détail de notre approche, nous avons quelques hypothèses sur le programme Ada utilisé : 

Le nombre de tâches, d'entrées, de procédures, de fonction sont connus. Par contre, les fonctions sont traitées comme les procédures.

\begin{enumerate}
\item Chaque instruction élémentaire est atomique, il n'y a pas d'entrelacement, d'interruption en milieu d'une instruction.
\item Les appels systèmes sont atomiques.
\item Pas de bloc DECLARE dans un bloc BEGIN.
\item Pas d'appel récursif.
\item Pas de boucle imbriquée.
\item Pas d'interaction avec l'utilisateur.
\end{enumerate}

\subsection{nos idées}
Nos idées pour vérifier de programme concurrent en Ada par solver SAT/SMT sont simple: 

Premièrement, nous traduisons le programme Ada concurrent en C concurrent en utilisant nos implémentations de l'objet protégé et de Pthread.

Ensuite, grâce à la technique \textit{Lazy-sequentialization}, nous traduisons le programme C concurrent en C sequentiel de facon automatique.

Dernière étape, nous utilisons CBMC pour vérifier automatiquement les propriétés d'accessibilité, d'assertion.
	
\subsection{Traduction manuelle de Ada concurrent vers C concurrent}
Dans cette première étape, nous changeons les types standards de Ada vers ceux correspondants en C.

Transformer des tâches en Ada vers des threads en C.

Utiliser notre implementation de l'objet protégé en C.
	
\subsection{Traduction manuelle de Ada concurrent en C concurrent (suite)}
Il faut distinguer les aserts/assumes propres au programme C et à la vérification. Assert/assume est juste un macro, qui désigne une propriété à garder ou une hypothèse. Pareil comme dans la vérification. 

Mais dans le programme C, si les conditions associées avec ces asserts/assumes sont violées, l'exécution du programme sera interrompue. 

Par contre, dans la vérification, si on utilise les assumes, la vérification continue sans interruption en changeant un autre chemin d'exécution.

Dans la vérification dans l'exemple 1, si x est inférieure ou égale à 0, on trouve une violation d'assertion. Dans l'exemple 2, la vérification continuera.
	
\subsection{Traduction manuelle de Ada concurrent en C concurrent (suite) - Notre implémentation de l'objet protégé}
Nous avons implémenté l'objet protégé de facon suivante:

Le verrou externe est implémenté par notre mutex en utilisant les assumes/asserts.

La file d'attente associée à chaque entrée sont traduite en un seul tableau de taille fixe égale au nombre totale de tâche. Chaque case correspondant à une tâche stocke le numéro d'entrée devant laquelle elle attend.

Nous avons implémenté le modèle \textit{Self-Service} grâce à sa complexité qui est moins que celle du modèle \textit{Proxy}. Il y a une fonction qui va être appelé par une tâche qui a fini son exécution d'une entrée ou d'une procédure, cette fonction retourne une tâche éligible (qui attend devant une barrière ouverte) et la tâche appelante la réveille et lui transfère le verrou.
	
\subsection{Traduction automatique de C concurrent vers C séquentiel - Lazy-sequentialization}
Dans ce transparent, je vous présente quelques règles fondamentales de la technique \textit{Lazy-sequentialization} pour séquentialiser un programme C concurrent vers C séquentiel.

D'abord, il faut remplacer les variables locales dans les threads par les variables \texttt{static}.

Pour chaque tâche, nous créons une fonction $f_i$ qui représente cette tâche.

Afin de séquentialiser, il faut déplier des boucles qui se trouve dans les fonctions $f_i$ (comme ces boucles lient aux tâches, on ne peut déplier automatiquement par CBMC).

Pour chaque instruction visible, on ajoute un label avec un controlleur d'avancement. Dans cet exemple, si la position dans la dernière changement de contexte est supérieure à la position courante ou la posiiton courante est supérieure ou égale à la prochain changement de contexte, on saute au label suivant sans exécuter les instructions qui se trouvent juste derrière.

Ensuite, on initialise les variables, les tableaux qui servent à simuler les entrelacements.

A la fin, on ajoute un nouveau \texttt{main} qui joue le rôle d'un ordonnanceur \textit{Round-Robin}.

\subsection{Vérification automatique des propriétés d'accessibilité de C séquentiel}
Avant d'utiliser CBMC pour vérifier le programme C séquentiel que l'on a obtenu dans les permières étapes, il nous faut déterminer:

\begin{enumerate}
\item le nombre de changements de contexte max
\item le temps max pour ce nombre de changements de contexte.
\item Nous avons proposé 2 façons de vérifier avec CBMC soit rapide, soit complete.
\end{enumerate}

\subsubsection{Explication des procédures de décision RAPIDE/COMPLETE}
La définition de la procédure complète est : Si le programme contient une erreur(bug), cette proceédure va trouver sans se tromper avec le nombre de CC et le temps de vérification suffisants.

La procédure rapide est : Si le programme contient une erreur, cette procédure conclut plus rapide (par rapport à la procédure complète) mais elle peut se tromper avec un taux assez faible.

Dans la procédure rapide, nous avons introduit un \texttt{assert} qui sert à terminer la vérification une fois qu'on trouve un chemin qui se termine sans erreur, toutes les tâches ont finit leurs exécutions. Ensuite, on augmente le nombre de CC et relance CBMC.
	
\subsubsection{Principe de la procédure de décision}
Il y a 3 éléments importants qui décident le résultat obtenu par ces 2 procédures:

\begin{enumerate}
\item le temps max
\item le nombre de changements de contexte max
\item et l'indéterminisme du système.
\end{enumerate}

Pour la suite, on utilise la procédure rapide dans nos tests:

on a des test simples comme : l'algorithme de Peterson, Producteur/Consommateur, des tests compliqués sont : l'algorithme de Peterson avec 4 tâches, Allocation des ressources, Chameneos
	
\subsubsection{Principe de la procédure de décision - Le temps maximum}
Pour chaque nombre de CC, on fixe le temps maximum que la vérification peut atteindre. Une fois le temps est dépassé, la vérification se termine.
		
Plus de temps est grand, plus de chance pour trouver l'erreur.

\subsubsection{Principe de la procédure de décision - Le nombre de changements de contexte (CC) maximum}
C'est pareil comme le temps, si on a fixé plus de nombre de CC, on a plus de chance pour trouver l'erreur.

	
\subsubsection{Principe de la procédure de décision - L'indéterminisme du système}
L'indéterminisme du système est offert par l'outil CBMC grâce à la fonction \texttt{nondet\_*} qui retourne une valeur aléatoire de type entier, tableau, etc...	
	
On a utilisé cette fonction dans l'ordonnanceur \textit{Round-robin} qui génère des entrelacements entre plusieurs tâches.

Pourtant, avec le même code source, même nombre de changement de contexte max et même temps de vérification max, on reçoit toujours le même résultat. Du coup, nous avons essayé de lancer plusieurs versions de code source, mais la perf ne nous convainc pas.
	
\section{Nos premiers résultats}
\subsection{Environnement de test}
Nos tests sont réalisés sur une machine appartenant au stagiaire, qui fonctionne sous Mac avec un processeur 4 cœurs, 8 Gigaoctets de mémoire, disque dur SSD.
	
\subsection{Nos premiers résultats}
Il y a 4 sortes de réponse dans notre approche:

OK : si l'on n'a pas trouvé d'erreur.

KO: si l'on trouve une erreur.

Unknown: La vérification se termine sans donner le résultat.

TimeOut : le temps de vérification a été dépassé.

	
\subsection{Benchmark}
Pour chaque fichier source, il y a 2 versions : 
\begin{enumerate}
\item la version \texttt{v1} qui ne contient pas d'erreur.
\item la version \texttt{v2} contient une erreur introduite volontairement.
\end{enumerate}

Nous avons utilisé 3 solveurs, 2 solveur SAT (Minisat, Glucose) et 1 solveur SMT (Yices 2)

Nous avons aussi fixé le temps de vérification maximum pour chaque nombre de CC est à 700 secondes.

Le nombre de changements de contexte est fixé entre 3 et 10 CC.

Nous avons utilisé la procédure rapide.

Le but de nos tests est de comparer la performance entre plusieurs solveurs.

\subsubsection{Peterson - 2 tâches}
Voici un exemple de l'algorithme de Peterson avec 2 tâches.

Dans la version \texttt{v1} qui ne contient pas d'erreur, notre approche ne se trompe pas. 

Dans la version \texttt{v2}, les 3 solveurs concluent en moins 1 seconde avec quelques fausses. 

Toutefois, dès que l'on trouve une erreur, on n'augmente plus le nombre CC et la vérification se termine.
	
\subsubsection{Peterson - 4 tâches}
Dans cet exemple, nous utilisons une version étendue de l'algorithme de Peterson avec 4 tâches. 

Sauf, le solveur Yices qui n'a pas fini, les deux autres solveurs SAT finisent dans un temps raisonable, moins d'une minute à 10 CC.

\subsubsection{Producteur/Consommateur}
Dans cet exemple, il y a 2 tâches qui produisent et 2 autres qui consomment. Ces 4 tâches utilisent l'objet protégé comme variable partagée.

Les 3 solveurs ont arrivé à finir dans un temps raisonnable, la performance de deux solveurs SAT est supérieure à SMT.		
	
\subsubsection{Allocation des ressources \cite{quasar}}
L'exemple d'allocation des ressources reste un exemple lourd en temps de traitement et d'espace d'états pour la vérification même si en Ada, il semble très simple.

Il y a 3 tâches qui demandent simultanément un nombre de ressources incrémentales à chaque fois qu'elles demandes. Chaque tâche demande un nombre de fois fixe et identique. Une fois, une tâche finit ses demandes, elle rend toutes les ressources demandées. Une erreur d'interblocage se produit dans le version V2.

A partir de 6 CC, les 2 solver SAT dépassent le temps de vérification dans la version V1. Dans la deuxième version, Minisat trouve l'erreur jusqu'à 6 CC sans se tromper. Tandis que Glucose trouve l'erreur à 4 CC et dépasse le temps fixe à partir de 6 CC.
	
\subsubsection{Chameneos \cite{chameneos}}
L'exemple de Chameneos contient 4 tâches et utilise l'objet protégé comme variable partagée. La propriété que l'on doit vérifier est que si une tâche est en attente dans l'objet protégé, elle est plus prioritaire. C'est une des propriété garantit par l'objet protégé, nous avons modifié un peu la sémantique de cet objet dans la version v2 pour qu'elle viole cette propriété.

Dans la version v1, YICES continue à donner une pauvre performance tandis que les 2 autres concluent à partir de 6 CC.

Dans la version v2, Yices finit à trouver une erreur à 3 CC avant d'exploser. Les 2 autres donnent le résultat dans un temps correct en moins de 100 secondes de 3 à 10 CC avec quelques erreurs de détection sans importante.
	
\subsubsection{Chiffres}
Sur nos 5 exemples, 80\% de cas on trouve l'erreur dès 3 CC.

100\% de cas on trouve l'erreur liée au programme en moins de 10 CC.

\section{Application réelle}	
\subsection{Application reelle - Chameneos : Simulation en Ada du comportement de l'implementation en langage Java}
Pour que vous puissiez imaginer l'application de notre approche, nous avons trouvé un exemple qui contient une erreur d'interblocage. Lorsque l'on fait des tests bruts et des exécutions, on ne voit pas cette erreur.

C'est un exemple en Ada, qui simule le comportement d'un programme de Chameneos ecrit en Java. 

Dans cet exemple, avec 4 tâches et chaque tâche demande 2 requêtes, après l'exécution 10 000 fois, on ne voit pas d'interblocage.

Pour la vérification, nous avons limité le temps maximum à 700 secondes avec la procédure rapide.

Les 2 solveurs SAT explosent très vite mais à partir de 6 CC, les 2 ont trouvé cette erreur.

\subsection{Application reelle - Chameneos : Simulation en Ada du comportement de l'implementation en langage Java (suite)}
Nous avons aussi utilisé la procédure complète et le temps est fixé à 3 heures soit 10 800 secondes.
	
Le résultat reste correct sans fausse de détection par rapport à la procédure rapide mais le temps reste plus important.

\subsection{Comparaison de 2 approches - Version avec erreur}
Afin de comparer la performance entre la procédure complète et rapide, on utilise 2 version de code source à vérifier.

Dans la version qui contient une erreur, la performance entre 2 procédure est semblable, même des fois, la procédure complète a conclu plus vite.

\subsection{Comparaison de 2 approches - Version sans erreur}
Mais dans la version sans erreur, on voit la différence. Avec 20 CC, avec la procédure rapide, on conclut en moins de 10 secondes contre 70 secondes de la procédure complète.

\section{Conclusions}
Avec notre approche, nous avons détecté des erreurs assez raipde, le temps de détection en cas d'erreur est remarquable. On peut intégrer notre approche dans l'éditeur Ada facilement.

Un des inconvénients est que l'on ne peut par certifier le programme, par exemple, on ne peut pas assurer qu'un programme ne contient pas d'erreur. La procédure \textbf{complète} même si elle est très fiable mais elle est moins performante. L'indéterminisme de CBMC est déterministe. De plus, CBMC ne permet pas une approche incrémentale; chaque fois on augmente le nombre de changement de contexte CBMC recalcule à partir de 0.
	
\section{Perspective}
Afin de résoudre ces inconvénients, nous proposons quelques idées pour améliorer notre approche;

\subsection{Partie théorique}
Utiliser l'induction dans les mathématiques pour prouver qu'en étant donné un nombre de cc max, le programme ne contient pas d'erreur si on ne trouve pas d'erreur avec CBMC.

Utilisation des symétries du problème est aussi une bonne idée.
	
\subsection{Partie pratique}
Sur la partie pratique, l'utilisation de la technique \textit{Slicing} dans Ada est très répandu pour éliminer des instructions qui ne concernent pas au aspect concurrent et réduire le nombre d'états à explorer.

Il nous faut un outil qui transforme le code Ada vers C plus efficace.

De plus, il faut modifier CBMC pour qu'il prenne en compte l'approche incrémental, réduire les transitions, les variables inutiles dans la vérification, paralléliser notre approche

Limitation des points de changement de contexte.

\end{document}






